---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Что означает "СубханАллах"?
date: 2024-11-01
description: Обычно переводимое как «Слава Аллаху», это выражение в Коране используется для отрицания недостатков, приписываемых Аллаху, и подтверждения Его совершенства.
sources:
- href: https://www.daralarqam.co.uk/articles/subhanallah-meaning
  title: daralarqam.co.uk
translator_id: 602181
---

Арабский термин «тасбих» обычно относится к фразе «СубханАллах». Это фраза, которую Аллах одобрил для Себя, и вдохновил Своих ангелов сказать ее, и направил самых прекрасных из Своих творений провозгласить ее. «СубханАллах» обычно переводится как «Слава Аллаху», однако этот перевод не передает полного смысла тасбиха.

Тасбих состоит из двух слов: Субхана и Аллах. Лингвистически слово «субхана» происходит от слова «сабх», что означает расстояние, удаленность. Соответственно, Ибн 'Аббас объяснил фразу как чистоту и освобождение Аллаха от всякого зла или неподобающего дела. Другими словами, Аллах вечно далек и вечно высок над всяким проступком, недостатком, изъяном и неуместностью.

Эта фраза появляется в Коране, чтобы опровергнуть неуместные и несовместимые описания, приписываемые Аллаху:

{{ $page->verse('23:91') }}

Одного тасбиха достаточно, чтобы опровергнуть каждый изъян или ложь, приписываемые Аллаху в любом месте и в любое время любым или всеми творениями. Таким образом, Аллах опровергает многочисленную ложь, приписываемую Ему одним тасбихом:

{{ $page->verse('37:149-159') }}

Цель отрицания состоит в том, чтобы утвердить его противоположность. Например, когда Коран отрицает невежество от Аллаха, то мусульманин отрицает невежество и в свою очередь утверждает противоположность для Аллаха, которая является всеобъемлющим знанием. Тасбих по сути своей является отрицанием (недостатков, проступков и ложных утверждений) и поэтому, согласно этому принципу, влечет за собой утверждение противоположности, которая является прекрасным существованием, совершенным поведением и высшей истиной.

Са'д бин Абу Ваккас, да будет доволен им Аллах, передал:

{{ $page->hadith('muslim:2698') }}
